% -*-coding: utf-8-*-

\documentclass[annotation,times]{itmo-student-thesis}

\graphicspath{ {../Images/} }
\usepackage{placeins}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{linktocpage}

\addbibresource{thesis.bib}

\begin{document}

\studygroup{4537}
\title{Построение семейств оптимальных маршрутов на морских картах}
\author{Громаковский И.Е.}
\supervisor{Ковалев А.С.}
\supervisordegree{магистр прикладной математики и информатики}
\publishyear{2015}

\researchdirections{Целью настоящей работы является разработка
  эвристического алгоритма для решения в режиме реального времени
  задачи построения семейств оптимальных маршрутов кораблей на морских
  картах, а также реализация предложенного алгоритма в виде
  программного модуля. Под семейством оптимальных маршрутов понимается
  множество локально оптимальных путей между начальной и целевой
  точкой, отличающихся способом обхода существенных препятствий.}

\researchpart{Проводились исследования существующих алгоритмов для
  поиска семейств маршрутов. Для предобработки карт с целью получения
  графа были использованы методы вычислительной геометрии. Для поиска
  маршрутов были разработаны эвристики для обновления весов в графе и
  проверки критериев похожести маршрутов. С помощью различных
  оптимизаций удалось добиться работы в режиме реального времени.
  Программный модуль был реализован на языке C++ с использованием
  библиотек ЗАО~«Кронштадт Технологии».}

\economicpart{С помощью разработанного программного модуля капитаны
  кораблей могут более эффективно прокладывать маршруты, что может
  быть экономически выгодно.}

\ecologypart{Данная работа не оказывает влияния на вопросы экологии и
  не требует соблюдения никаких особых техник безопасности.}

\cwpublications{Данная работа не является продолжением курсовых работ,
  публикаций на её основе нет.}

\practicalimplications{Предложенный алгоритм был реализован и в
  настоящее время входит в состав программного обеспечения ЗАО
  «Кронштадт Технологии». Рекомендуется использование для решения
  задач поддержки принятия решения в навигационно-тактических системах
  морского назначения.}

\makebachelortitle

\tableofcontents

\startthechapters
\input{chapters/intro.tex}
\input{chapters/chapter1.tex}
\input{chapters/chapter2.tex}
\input{chapters/chapter3.tex}
\input{chapters/outro.tex}

\printbibliography[heading=trueHeading]

\end{document}

